\section[Archi n-tiers]{Architecture n-tiers}

\subsection{Inversion de contrôle -- IoC}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{IoC -- 1/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Nous avons une application fonctionnelle, mais nous avons des dépendances fortes entre les couches.
			\item Par exemple :
				\begin{itemize}
					\item Dans les méthodes \pythonGris{init} des \textit{Servlets}, nous avons des \pythonGris{this.business = new NotesBusinessImpl()}
					\item Dans la couche "métier" (classe \pythonGris{NotesBusinessImpl}), dans le constructeur, nous avons \pythonGris{this.dao = new NotesDAOImplJPA()}
				\end{itemize}
			\item Il faudrait que le choix de l'implémentation ne se fasse pas dans le code : \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Principe\_ouvert/ferm\%C3\%A9}{Principe ouvert/fermé}.
			\item Wikipedia :
				\begin{itemize}
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle (inversion of control, IoC) est un patron d'architecture commun à tous les frameworks (ou cadre de développement et d'exécution). Il fonctionne selon le principe que le flot d'exécution d'un logiciel n'est plus sous le contrôle direct de l'application elle-même mais du framework ou de la couche logicielle sous-jacente.} \fg{}.
					\item \og \textit{L'inversion de contrôle est un terme générique. Selon le problème, il existe différentes formes, ou représentation d'IoC, le plus connu étant l'injection de dépendances (dependency injection) qui est un patron de conception permettant, en programmation orientée objet, de découpler les dépendances entre objets. } \fg{}.
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{IoC -- 2/2}
	{\small
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Wikipedia : \og \textit{L'injection de dépendances (dependency injection en anglais) est un mécanisme qui permet d'implémenter le principe de l'inversion de contrôle.\\
				Il consiste à créer dynamiquement (injecter) les dépendances entre les différents objets en s'appuyant sur une description (fichier de configuration ou métadonnées) ou de manière programmatique. Ainsi les dépendances entre composants logiciels ne sont plus exprimées dans le code de manière statique mais déterminées dynamiquement à l'exécution. } \fg{}.
			\item Concrètement, nous allons supprimer le code actuellement dans les constructeurs (\pythonGris{DAOImpl} et \pythonGris{BusinessImpl}) ou dans les \pythonGris{init} des Servlets, et le remplacer par des annotations.
			\item Nous n'allons pas expliciter quelles classes implémentent les services fournis par les interfaces.
		\end{itemize}
	}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{IoC -- Changements}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item DAOImpl : Suppression du constructeur, utilisation de \pythonGris{@Stateless} et\\
			\pythonGris{@PersistenceContext(unitName = "GestionNotes")}.
		\item BusinessImpl : Suppression du constructeur, utilisation de \pythonGris{@Stateless} et\\
			\pythonGris{@Inject}.
		\item Servlets : Suppression des méthodes \pythonGris{init} et utilisation de \pythonGris{@EJB}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Projet d'entreprise}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Notre application est fonctionnelle, et respecte les patrons de conception (IoC, Dao, ...).
		\item Cependant, comme indiqué au début de ce cours, il faut toujours penser en terme de réutilisabilité.
		\item On ne peut pas appeler les services métiers depuis un client lourd ou une autre application Web.
		\item De plus, le découpage logique présentation/métier est respecté, mais il n'est pas physique. Tout le code est dans le même projet.
		\item Cela signifie qu'on peut mettre en place une architecture 3-tiers, mais pas une 4-tiers ...
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V3}
	\end{center}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	Connexion navigateur -- serveur Web :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Navigateur.
		\item Programme serveur : Servlet.
		\item Protocole : HTTP.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Projet d'entreprise}
	Connexion partie présentation -- services métiers :
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.5]{../docs/images/archi-client-serveur}
	\end{center}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Programme client : Client lourd Java.
		\item Programme serveur : EJB (\textit{Entreprise Java Beans}).
		\item Protocole : RMI (\textit{Remote Method Invocation}).
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Nouvelle architecture :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Un projet \textbf{Web dynamique} pour la couche présentation (WAR).
				\item Un projet \textbf{EJB} pour la couche métier (JAR).
				\item Un projet \textbf{application d'entreprise} contenant ces deux modules (EAR).
			\end{itemize}
		\item Le cycle de vie des Servlets est géré par le conteneur de Servlets, le cycle de vie des EJB est géré par le conteneur d'EJB (sur WildFly mais pas sur Tomcat).
		\item 3 types d'EJB : entité, session et message.
		\item \pythonGris{@Entity}, \pythonGris{@Stateless}, \pythonGris{@Statefull} ou \pythonGris{@Singleton}.
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Les EJB}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Concrètement, un EJB est une classe qui implémente deux interfaces :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item Une interface locale, qui liste les services disponibles pour un appel local de l'EJB (i.e. depuis la même JVM).
				\item[] On utilise l'annotation \pythonGris{@Local}.
				\item Une interface distance, qui liste les services disponibles pour un appel à distance de l'EJB (i.e. depuis une autre JVM, éventuellement sur un autre serveur).
				\item[] On utilise l'annotation \pythonGris{@Remote}.
				\item On peut donc très facilement choisir de ne pas déployer les mêmes services pour les accès en local ou à distance, alors qu'il n'y a qu'une seule implémentation.
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\lstset{language=Java,basicstyle=\normalsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Ce qui change}
	\begin{itemize}[<+->]
		\item Séparation du projet en 2 : Web (présentation) et EJB (métier).
		\item Côté présentation : aucun changement.
		\item Côté métier :
			\begin{itemize}[<+->]
				\item L'interface \pythonGris{Business} devient \pythonGris{BusinessLocal}, avec l'annotation \pythonGris{@Local}.
				\item Création de l'interface \pythonGris{BusinessRemote}, avec l'annotation \pythonGris{@Remote}.
				\item La classe \pythonGris{BusinessImpl} implémente ces deux interfaces.
			\end{itemize}
		\item Lorsqu'on déploie l'application (EAR) sur le serveur, on obtient la liste suivante :\\\lstset{language=Java,basicstyle=\tiny\ttfamily}
			\pythonGris{ejb:GestionNotesEAR/GestionNotesEJB/NotesBusinessImpl!fr.univtours.polytech.gestionnotes.business.NotesBusinessRemote}
		\item On peut maintenant créer un client Java.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Architecture 4-tiers}

\lstset{language=Java,basicstyle=\scriptsize\ttfamily}
\begin{frame}
	\frametitlepagenumber{Architecture 4-tiers}
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=.35]{../docs/images/schema_archi_V4}
	\end{center}
\end{frame}
